\part*{Vorwort}

Diese Arbeit befasst sich mit der Analyse der  
\ac{SigOfly}-Lösung für die  Realisierung interoperabler \ac{WebRTC}-Lösungen 
im Rahmen des durch EU-Fördermittel finanzierten Projektes \glqq 
\ac{WONDER}\grqq \cite{eu:fp7,webrtchacks:wonder}. Zudem wird in der 
folgenden Arbeit ein optimiertes Signalisierungkonzept 
vorgestellt, welches auf der \ac{SigOfly}-Lösung aufbaut. Weiterhin 
beschäftigt sich die Arbeit mit der prototypischen Realisierung dieses 
Konzeptes.

Diese Abschlussarbeit wurde von zwei Autoren bearbeitet. Abschnitte, 
für die nur einer der Autoren verantwortlich ist, sind als solche 
durch die folgenden Symbole gekennzeichnet:
\begin{table}[H]
\centering \bfseries
\begin{tabular}{p{0.3cm}p{5cm}p{0.3cm}p{5cm}}
	\large $\oplus$ & \firstAuthor & \large $\circledast$ & \secondAuthor
\end{tabular}
\end{table}
Kapitel ohne Kennzeichnung wurden von beiden Autoren gemeinschaftlich 
verfasst. 